%%
%% Capítulo 2: Trabalhos Relacionados
%%

\mychapter{Trabalhos Relacionados}

\label{Cap:trabalhosRelacionados}

O propósito desse capítulo é de apresentar trabalhos relacionados com Sistemas Especialistas, mais especificamente em sistemas que são baseados em regras de produção. Primeiramente apresentando trabalhos clássicos na área e logo em seguida alguns trabalhos mais recentes.

\section{Trabalhos clássicos de Sistemas Especialistas}

A ferramenta DENDRAL~\cite{Buchanan19785} foi uma das pioneiras implementações no campo de sistemas inteligentes utilizando regras de produção. A tarefa é de determinar a estrutura molecular de compostos orgânicos desconhecidos. Os procedimentos inicializa através da identificação dos átomos constituintes do composto e a partir desse passo determina a estrutura do composto através de testes químicos e físicos. 

Geralmente, apenas informações sobre quais são os átomos que compõe a amostra não são suficientes para garantir a estrutura molecular. Podem existir milhares de combinações possíveis que satisfazem as características dos testes. Durante a análise de espectro, o composto é bombardeado quimicamente, onde provoca a quebra de algumas ligações do composto. Com esses resultados, um histograma é levantado informando a distribuição de massa dos componentes resultantes que podem ser produzidos, ou seja, um gráfico apresentando os fragmentos de massa versus suas relativas quantidades. 

O histograma é analisado por especialistas com o intuito de se obter dicas sobre os fragmentos do  composto. Isto ajudará os especialistas a concluir sobre a presença ou ausência de Cetonas no composto. Além disso é possível assim construir um conjunto de limitações que a estrutura válida do composto deve possuir.

As diversas situações de estruturas do composto foram então listados e através de uma primeira tentativa utilizando \emph{força-bruta} foi testada em cada situação, como também comparando as limitações definidas pelos especialistas.

O DENDRAL tenta capturar as regras que os especialistas utilizam para rapidamente identificar as possibilidades na identificação dos compostos. Para isso, o DENDRAL é composto por três partes: Planejamento, Geração e Teste.

O Planejamento é a etapa que produz o conjunto de limitações que indica se estão certos os grupos e como as Cetonas estão presentes no composto.

A  Geração como o próprio nome a define, gera todas as estruturas possíveis para um dado componente utilizando as limitações do modo de Planejamento.

O Teste reproduz a partir de uma estrutura estabelecida, uma predição do histograma possível de calcular pelos químicos sem a utilização espectrômetro de massa. Caso o composto corresponda ao mesmo do histograma do ensaio com o espectrômetro, então esse será o verdadeiro composto procurado.

Em resumo, o DENDRAL é uma ferramenta que foi desenvolvida com o propósito de descobrir a estrutura moléculas orgânicas utilizando sistemas especialistas baseados em regras definidas pela experiência dos especialistas humanos e de dados sobre o espectrograma de massa do composto.

O PROSPECTOR~\cite{Hart1978} foi desenvolvido pela \emph{Stanford Research Institute} em 1978 com o intuito de auxiliar a interpretação de geologistas envolvidos na prospecção de determinado mineral. A partir de observações das superfícies e dos diversos modelos disjuntos armazenados no programa. Para isso, o PROSPECTOR armazena um conjunto com os principais modelos de depósitos minerais e os fatos são observações apresentados ao programa. O conhecimento é armazenado em uma rede semântica sendo os fatos os nós da rede e os arcos de inferência que o nível de segurança em afirmar que o outro fato associado também é verdade.

A representação através de grafo pode ser interpretado como a disposição de um conjunto de regras. Em que a veracidade de algum fato desencadeia a conclusão de outros. 

Numa primeira etapa, é realizado um encadeamento progressivo para poder aferir a maior quantidade de informação possível sobre a área analisada. Os resultados são apresentados em uma rede semântica que é possível associar ao modelo que melhor se encaixa na geologia do local.

Na segunda etapa, o encadeamento regressivo é realizado, sendo assim, o software utiliza do modelo escolhido e refina. Nesse processo, alguns questionamentos podem ser realizados pelos sistema como as probabilidades associadas a cada fato que surgir no encadeamento.


Outro Sistema clássico Especialista é o MYCYN~\cite{Shortliffe197663}. O sistema tem como objetivo determinar um diagnóstico a respeito de doenças infecciosas. O sistema inicializa-se com um questionário respondido pelo médico responsável sobre informações do paciente. A partir dessa etapa, o MYCIN se utiliza de encadeamento regressivo com o intuito de confirmar ou negar determinado diagnóstico proferido pelo médico, apontando os fatores a favor e contra do objetivo que se pretende alcançar.

Mais especificamente MYCIN, então recebe como parâmetros os dados do paciente acompanhados por exames médicos e sintomas apresentados e apresenta como saída um diagnóstico acompanhado com um grau de incerteza e uma recomendação de terapia.

Dependendo da área que se esteja aplicando o sistema. Os SEs podem ser classificados de maneiras distintas como apresentado na tabela~\ref{tab:classes}:

\begin {table}[!ht]
\begin{tabular}{p{3cm} p{10cm}}
	\hline
	\textbf{Classe} & \textbf{Descrição} \\
	\hline
Configuração	&  Montagem adequada de componentes de um sistema\\ 
Diagnóstico	&  Inferir situações de problemas através de evidências observadas\\ 
Instrução	&  Auxílio ao ensino, de tal forma que o sistema pode responder a questões de um aluno sobre determinado área de conhecimento\\ 
Interpretação	&  Explicação de dados observados\\ 
Planejamento	&  Elaborar ações para produzir um resultado esperado\\ 
Prognóstico	&  Predizer os resultados de uma determinada situação\\ 
Correção	&  Prescrever o tratamento para um problema\\ 
Controle	&  Regular um processo. Pode requerer interpretação, diagnóstico, monitoramento, planejamento, prognóstico e correção\\ 
\hline
\end{tabular} 
\caption {Classes e descrição dos SEs baseado em regras~\cite{Giarratano}} \label{tab:classes}
\end{table}

De acordo com a área de conhecimento, ~\citeonline{Giarratano} listou os diversos sistemas desenvolvidos baseados em regras de produção.

\begin{table}[!ht]
	\begin{tabular}{p{3cm} p{10cm}}	
		\hline
		\textbf{Nome} & \textbf{Química} \\
		\hline
		CRYSALIS & Interpretação da estrutura 3D de uma proteína            \\
		DENDRAL  & Interpretação da estrutura molecular de uma composto     \\
		TQMSTUNE & Calibração do TQMS (\emph{Triple Quadruple Mass Espectrometer}) \\
		CLONER   & Projetar novas moléculas biológicas                      \\
		MOLGEN   & Geração de estruturas a partir da fórmula molecular      \\
		SECS     & Projetar moléculas orgânicas complexas                 \\
		\hline
	\end{tabular}\\
	\caption{Sistemas Especialistas na área química}
	\label{tab:SEQuimica}
\end{table}


\begin{table}[!ht]
	\begin{tabular}{p{3cm} p{10cm}}	
		\hline
		\textbf{Nome} & \textbf{Eletrônica} \\
		\hline
		ACE      & Diagnóstico na rede de telefonia                  \\
		IN-ATE   & Diagnóstico em falha de Osciloscópios             \\
		EURISKO  & Projeto microeletrônico 3D                        \\
		PALLADIO & Projeto e testes de novos circuitos VLSI          \\
		REDESIGN & Reformulação de circuitos                         \\
		CADHELP  & Instrução para o auxílio de projetos CAD          \\
		SOPHIE   & Instrução para circuitos de diagnóstico de falhas \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Sistemas Especialistas na área de eletrônica}
	\label{tab:SEEletronica}
\end{table}


\begin{table}[!ht]
	\begin{tabular}{p{3cm} p{10cm}}	
		\hline
		\textbf{Nome} & \textbf{Medicina} \\
		\hline
		PUFF      & Diagnóstico de doenças pulmonares                  \\
		VM        & Monitoramento de pacientes com cuidados intensivos \\
		AI/COAG   & Diagnóstico de doenças sanguíneas                  \\
		AI/RHEUM  & Diagnóstico de doenças reumatóides                 \\
		CADUCEUS  & Diagnóstico de doenças na clínica médica           \\
		ANNA      & Monitoramento de terapia digital                   \\
		BLUE BOX  & Diagnosticar e tratar depressão                    \\
		MYCIN     & Diagnosticar e tratar infcções                     \\
		ONCOCIN   & Tratar e gerenciar pacientes com quimioterapia     \\
		ATTENDING & Instrução no gerenciamento de Anestégicos          \\
		GUIDON    & Instrução em infecções bacterianas                 \\ 
		\hline                    
	\end{tabular}\\
	\caption{Sistemas Especialistas na área de médica}
	\label{tab:SEEMedica}
\end{table}


\begin{table}[!ht]
	\begin{tabular}{p{3cm} p{10cm}}	
		\hline
		\textbf{Nome} & \textbf{Engenharia} \\
		\hline
		REACTOR & Diagnóstico e tratamento de acidentes em reatores nucleares                  \\
		DELTA   & Diagnóstico e tratamento de falhas em locomotivas a diesel                   \\
		STEAMER & Instrução utilizando simulações para operação do vapor de uma usina elétrica \\                  
		\hline                    
	\end{tabular}\\
	\caption{Sistemas Especialistas na área de engenharia}
	\label{tab:SEEEngenharia}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
	\begin{tabular}{p{3cm} p{10cm}}	
		\hline
		\textbf{Nome} & \textbf{Geologia} \\
		\hline
		Name       & Geologia                                             \\
		DIPMETER   & Interpreta logs do dipmeter                          \\
		LITHO      & Interpreta registros dos dados de poços de petróleo  \\
		MUD        & Diagnóstico e tratamento com problemas de prospecção \\
		PROSPECTOR & Interpreta dados geológicos para minerais           
	\end{tabular}\\
	\caption{Sistemas Especialistas na área de geologia}
	\label{tab:SEGeologia}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
	\begin{tabular}{p{3cm} p{10cm}}	
		\hline
		\textbf{Nome} & \textbf{Computação} \\
		\hline
		Name    & Computação                                                                                                                \\
		PTRANS  & Dispõe de prognósticos e gerenciamento na produção de computadores                                                     \\
		XCON    & Sistema computacional para selecionar automaticamente os componentes do computador a partir das requisições dos clientes. \\
		XSEL    & Sistema computacional para auxiliar vendedores para montagem das peças de computador dos clientes.                        \\
		YES/MVS & Exerce controle interativo do SO como uma ajuda a operadores humanos                                                     
	\end{tabular}\\
	\caption{Sistemas Especialistas na área de computação}
	\label{tab:SEComputacao}
\end{table}


\subsection{Linguagem Prolog e Sistemas Especialistas}

Prolog é uma linguagem de programação que utiliza um paradigma diferente das programações estruturadas e imperativas que são definicas estruturadamente por funções e/ou classes. O Prolog é uma linguagem descritiva e prescritiva, ou seja, ao mesmo tempo em que descreve o que deve ser feito, prescreve como isto deve ser feito ~\cite{clocksin2003programming}.

O Prolog é uma linguagem de programação baseado na lógica matemática e devido a fatores como forma intuitiva de representação de conhecimento é uma linguagem apropriada para a construção de sistemas inteligentes.

A linguagem é composta por um conjunto de sentenças que são representações de afirmações que estão implicitamente interligadas. As sentenças sempre representam afirmam algo que é considerado verdadeiro. A sintaxe exige que todas as sentenças sejam cláusulas de Horn, que significa que todas as sentenças são atômicas, ou uma implicação que as todas as premissas são verdadeiras.

Após o processo de inclusão das sentenças, uma consulta pode ser realizada realizando questionamentos ao programa a cerca de algo. As consultas podem ser formadas por conjunções, disjunções ou utilizando funções já definidas na linguagem Prolog. 

Resumidamente, um programa escrito em linguagem Prolog é composto por:

\begin{itemize}
	\item Fatos;
	\item Regras de inferência;
	\item Questionamentos sobre fatos.
\end{itemize}

\pagebreak
Exemplos de fatos:

\begin{table}[!ht]
	\begin{tabular}{p{5cm} p{10cm}}	
		\hline
		\textbf{Sentença} & \textbf{Descrição} \\
		\hline
		\texttt{gosta(pedro, maria).} & Pedro gosta de Maria\\
		\texttt{gosta(maria, pedro).} & Pedro é Maria de Pedro\\
		\texttt{azul(céu).} & O céu é azul\\
		\texttt{grande(elefante).} & O elefante é grande\\
		\hline
	\end{tabular}\\
	\caption{Exemplos de fatos Prolog}
	\label{tab:ExemplodeFAtos}
\end{table}

\subsubsection{Processo de inferência}

Os questionamentos são realizados exclusivamente com base nas informações descritas pelos fatos do programa. Desse modo, apenas os fatos relatados são considerados verdades e os não descritos no programa Prolog são assinalados como falso. Não no sentido que realmente esteja incorreto, mas no sentido que não possui informação suficiente para mostrar a veracidade. Por exemplo, para inferir que é a variável ``X'' da sentença abaixo:

\texttt{gosta(Maria, X).}\\

O Prolog tenta unificar o fato da pergunta com os fatos do banco de dados. Dois fatos se unificam, caso tenham o mesmo predicado e os mesmos argumentos na mesma ordem. Se Prolog achar um fato que unifica com a pergunta, vai responde ``sim''. Caso contrário, responderá com não.%

% ~\cite{clocksin2003programming}.

Como resultado, temos:\\

\texttt{X = Pedro}\\

Isto significa que é a única opção em que unificam os predicados com os argumentos na ordem que foram apresentados. O Prolog realiza suas consultas utilizando o processo de Backward Chaining, que analisando juntamente com o Backtracking, afirmam sobre algo ou apresentam as situações das variáveis em que os questionamentos podem ser avaliados como verdadeiros.

Como exemplo, as afirmações abaixo:

\begin{table}[!ht]
	\begin{tabular}{p{5cm} p{12cm}}	
		\hline
		\textbf{Sentença} & \textbf{Descrição} \\
		\hline
		\texttt{gosta(pedro, maria).} & Pedro gosta de Maria\\
		\texttt{gosta(pedro, chocolate).} & Pedro gosta de chocolate\\
		\texttt{gosta(maria, pedro).} & Pedro gosta de Maria\\
		\texttt{gosta(chocolate, chocolate).} & Pedro gosta de chocolate\\
		\hline
	\end{tabular}\\
	\caption{Predicados com argumentos diferentes}
	\label{tab:ExemploComplexo}
\end{table}
\pagebreak
Neste caso, a pergunta:%%VER AQUI

\texttt{gosta(maria, X),gosta(pedro, X).}\\

avalia do que Maria e Pedro gostam. No prolog, inicialmente é verificado que se ``X = pedro'', a primeira afirmação é verdadeira e a segunda é falsa pois Pedro gosta de Pedro (\texttt{gosta(pedro,pedro)}) não é uma regra definida. Desse modo ``X'' não pode ser substituído por Pedro e o programa utiliza backtracking para verificar se ``X'' pode ser chocolate. Desse modo:\\

\texttt{gosta(maria, chocolate),gosta(pedro, chocolate).}\\

são duas afirmações verdadeira incluídas na implementação do programa, e o prolog responde com:\\

\texttt{X = chocolate}\\

\subsection{Outros sistemas especialistas}

Em ~\cite{matelliprototipo} é apresentado um protótipo inicial de um sistema especialista (PISE) para o projeto e a otimização de sistemas de cogeração a gás natural. O PISE apresentado é implementado em um ``shell'' e tem a base de conhecimento baseada em regras. Considerando-se como requerimentos de projeto $1.0 MW$ de energia elétrica e água quente a 50º, o PISE propõe rapidamente uma solução qualitativa, a qual consiste de um grupo moto-gerador com um circuito de recuperação de calor do óleo lubrificante para produção de água quente. A figura~\ref{fig:Regras_para_cogeracao_de_energia} apresenta quais são as regras definidas no programa.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{tex/Imagens/Regras_para_cogeracao_de_energia}
\caption{Regras para Cogeração de Energia~\cite{matelliprototipo}}
\label{fig:Regras_para_cogeracao_de_energia}
\end{figure}

Na implementação o meio significa a base de conhecimento, a saída é uma conclusão alcançada por determinada regra e a entrada são as possíveis variáveis que estão na memória de trabalho que provocam o disparo das regras.

Em ~\citeonline{victor2005sistema}, é apresentado um sistema especialista baseado em regras de produção implementado em LabView para detecção de falhas em circuitos de comandos de um sistema de acionamento e comandos de motores elétricos conhecido como Partida Direta. A construção das regras é determinada através de uma consulta realizada a um especialista humano, onde são informados os possíveis diagnósticos para cada falha observada. A figura~\ref{SPED}a apresenta a estrutura do sistema especialista. O seletor de regras e as conclusões são definidas a partir de dados apresentados na figura~\ref{fig:modos_de_defeitos_diagnosticaveis_no_SEPD}. Na figura~\ref{SPED}b o módulo do sistema é apresentado, como também a possibilidades de construir novas regras indicando inclusive o grau de confiança da resposta.

\begin{figure}[!h]
	
	\center
	\subfigure[a][Estrutura do Sistema Especialista]{\includegraphics[width=5cm]{tex/Imagens/estruturaDoSPED}}
	\qquad
	\subfigure[b][Módulo do Sistema Especialista]{\includegraphics[width=5cm]{tex/Imagens/moduloDoSistemaEspecialista}}
	\caption{Sistema Especialista para Detecção de Falhas em Comandos Elétricos~\cite{victor2005sistema}}
	\label{SPED}
	
\end{figure}


\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{tex/Imagens/modos_de_defeitos_diagnosticaveis_no_SEPD}
	\caption{Regras do SPED~\cite{victor2005sistema}}
	\label{fig:modos_de_defeitos_diagnosticaveis_no_SEPD}
\end{figure}


O Expert SINTA~\cite{nogueira1996expert}, desenvolvido pelo LIA (Laboratório de Inteligência Artificial) da UFC, é um exemplo de Shell desenvolvida para a criação de Sistemas Especialistas que utilizam um modelo de representação do conhecimento baseado em regras de produção e probabilidades. Shell é um interpretador que tem como objetivo a simplificação do trabalho na implementação de algum sistema. 

O SINTA é um shell que tem como finalidade a construção de sistemas especialistas baseados em regras, para isso, apenas a estruturação de uma nova base de conhecimento e sem a necessidade de reimplementação de um novo motor de inferência. 

O SECAJU é um sistema simples de diagnóstico de pragas e doenças do cajueiro utilizando shell do expert SINTA. Através de perguntas dirigidas ao responsável pela plantação, uma série de prováveis pragas e doenças é apresentada ao final de uma consulta~\cite{nogueira1996expert}.

%\section{Sistemas Especialistas Baseados em Regras de Produção com auto-aprendizado}
\section{Aquisição de Conhecimento em Sistemas Híbridos}
A respeito dos sistemas especialistas, muitos trabalhos já foram desenvolvidos. \citeonline{liao2003knowledge} descreve uma revisão na literatura de 234 artigos do ano de 1995 a 2002 sobre sistemas especialistas e~\cite{liao2005expert} apresenta um revisão sobre as metodologias e aplicações que ocorreram durante o período de 1995 a 2004 sobre os sistemas especialista. 

Ao contrário de sistemas especialistas clássicos, sistemas especialistas conexionistas realizam a aquisição automática de conhecimento a partir de um conjunto de exemplos, empregando o uso de redes neurais \emph{feedforward} geralmente treinadas. Com isso, a capacidades de raciocínio de sistemas especialistas clássicos podem ser melhorados com a capacidade de generalização, o tratamento dos casos incompletos e a construção de estrutura do sistema especialista híbrido~\cite{Sahin20124609}.

Os Sistemas especialistas baseados em regras são eficazes por expressarem um problema em sentenças lógicas a compreensão do conhecimento de um especialista. O resultados são diagnósticos precisos, rápidos, e invariante as pertubações externas que poderiam acontecer caso o perito realizasse as atividades manualmente. 

Entretanto, isto requer um grande desafio que é determinar como adquirir o conhecimento, sendo portanto, a aquisição do conhecimento um fator limitante do uso sistemas especialistas.

Uma maneira de contornar este problema, utilizado na literatura, é a aplicação de sistemas híbridos. Os sistemas híbridos aliam a maneira como o conhecimento é armazenado dos sistemas simbólicos com a capacidade de adquirir novos conhecimentos dos sistemas conexionistas.

Em 2012, \citeonline{Sahin20124609} mostram que existiu um aumento de interesse nesse assunto em relação as produções realizadas no intervalo de 1988 a 2010 (figura~\ref{fig:numeros_de_artigos_por_ano}).


\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{tex/Imagens/numeros_de_artigos_por_ano}
\caption{Número de artigos por ano sobre Sistemas Híbridos}
\label{fig:numeros_de_artigos_por_ano}
\end{figure}

As abordagens encontradas para aquisição de conhecimento se encontra em trabalhos como o KBANN~\cite{towell1990refinement}, que representa uma abordagem que combina rede neural com conhecimento simbólico. Na proposta inicial a rede é utilizada apenas para traduzir as regras de produção em neurônios artificiais e pesos sinápticos. Logo em seguida, foi desenvolvido algoritmos para traduzir a rede que adquiriu conhecimentos em regras. De forma semelhante, foi desenvolvido a rede KBCNN (Knowledge Based Conceptional Neural Network\nomenclature{KBCNN}{Knowledge Based Conceptional Neural Network})~\cite{fu1993knowledge}. O KBCNN representa os pesos sinápticos combinando alternâncias entre camadas conjuntivas e disjuntivas (figura~\ref{fig:rede_conjuntiva_disjuntiva}). 

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{tex/Imagens/rede_conjuntiva_disjuntiva}
\caption{Rede conexionista baseado em regras}
\label{fig:rede_conjuntiva_disjuntiva}
\end{figure}


\citeonline{osorio1998inss} apresenta um sistema capaz de adquirir conhecimento incrementalmente. O sistema INSS (Incremental Neural Symbolic System) é uma abordagem que possui os princípios semelhantes ao KBANN, mas que apresenta melhoria na rapidez com que a extração das regras e a relação como o conhecimento é adicionado durante o processo. Isto é possível pelo algoritmo de correlação em cascata.

\citeonline{orsier1994hybrid} define um sistema híbrido (neural/simbólico) centrado na fraqueza dos sistemas especialistas que é o ponto forte de sistemas conexionistas. Os sistemas conexionistas representam a capacidade de adquirir conhecimento. Em seguida, ~\citeonline{osorio1998inss} apresenta o SYNHESYS, sistema que tem dois módulos - Lógico e Conexionista - utilizados para inferir um resultado a partir de entradas. Os dois trabalham em paralelo e existe um procedimento para resolver os conflitos que podem surgir quando os resultados divergem.


